\section{i 159}

\subsection{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
prá dyā́vā yajñaíḥ pr̥thivī́ r̥tāvŕ̥dhā\hspace{5pt}
mahī́ stuṣe vidátheṣu prácetasā\\
devébhir yé deváputre sudáṃsasā\hspace{5pt}
itthā́ dhiyā́ vā́r\textsubscript{i}yāṇi prabhū́ṣataḥ

\flagverse{\textbf{2}}
utá manye · pitúr adrúho máno\hspace{5pt}
mātúr máhi svátavas tád dhávīmabhiḥ\\
surétasā pitárā bhū́ma cakratur\hspace{5pt}
urú prajā́yā amŕ̥taṃ várīmabhiḥ

\flagverse{\textbf{3}}
té sūnávaḥ s\textsubscript{u}vápasaḥ sudáṃsaso\hspace{5pt}
mahī́ jajñur mātárā pūrvácittaye\\
sthātúś ca satyáṃ jágataś ca dhármaṇi\hspace{5pt}
putrásya pāthaḥ padám ádvayāvinaḥ

\flagverse{\textbf{4}}
té māyíno mamire suprácetaso\hspace{5pt}
jāmī́ sáyonī mithunā́ sámokasā\\
návyaṃ-navyaṃ tántum ā́ tanvate diví\hspace{5pt}
samudré antáḥ kaváyaḥ sudītáyaḥ

\flagverse{\textbf{5}}
tád rā́dho \textsubscript{a}dyá savitúr váreṇ\textsubscript{i}yaṃ\hspace{5pt}
vayáṃ devásya prasavé manāmahe\\
asmábhyaṃ dyāvāpr̥thivī sucetúnā\hspace{5pt}
rayíṃ dhattaṃ vásumantaṃ śatagvínam

\end{verse}

\subsection{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
प्र द्यावा॑ य॒ज्ञैः पृ॑थि॒वी ऋ॑ता॒वृधा म॒ही स्तु॑षे वि॒दथे॑षु॒ प्रचे॑तसा ।\\
दे॒वेभि॒र् ये दे॒वपु॑त्रे सु॒दंस॑सा इ॒त्था धि॒या वार्या॑णि प्र॒भूषतः ॥१॥

उ॒त म॑न्ये पि॒तुर॒द्रुहो॒ मनो॑ मा॒तुर् महि॒ स्वत॑व॒स्तद्धवी॑मभिः ।\\
सु॒रेत॑सा पि॒तरा॒ भूम॑ चक्रतुरु॒रु प्र॒जाया॑ अ॒मृतं॒ वरी॑मभिः ॥२॥

ते सू॒नवः॒ स्वप॑सः सु॒दंस॑सो म॒ही ज॑ज्ञुर्मा॒तरा॑ पू॒र्वच्चित्तये ।\\
स्था॒तुश्च॑ स॒त्यं जग॑तश्च॒ धर्म॑णि पु॒त्रस्य॑ पाथः प॒दमद्व॑याविनः ॥३॥ 

ते मा॒यिनो॑ ममिरे सु॒प्रचे॑तसो जा॒मी सयो॑नी मिथु॒ना समो॑कसा ।\\
नव्यं॑नव्यं॒ तन्तु॒मा त॑न्वते दि॒वि स॑मु॒द्रे अ॒न्तः क॒वयः॑ सुदी॒तयः॑ ॥४॥

तद् राधो॑ ऽद्य स॑वि॒तुर्वरे॑ण्यं व॒यं दे॒वस्य॑ प्रस॒वे म॑नामहे ।\\
अ॒स्मभ्यं॑ द्यावापृथिवी सुचे॒तुना॑ र॒यिं ध॑त्तं॒ वसु॑मन्तं शत॒ग्विनम् ॥५॥
\end{sanskrit}
\end{verse}

\subsection{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
Para céu, com sacrifícios, e terra, que crescem pela ordem\\
grandiosas, atenciosas, as celebro agora nos rituais;\\
elas de filhos deuses, de poder incrível, que junto aos deuses\\
concedem em verdade precisosidades com  benevolência.

\flagverse{\textbf{2}}

\flagverse{\textbf{3}}

\flagverse{\textbf{4}}

\flagverse{\textbf{5}}


\end{verse}

\subsection{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{stuṣe}: ind. pres. mp. 1ªsg. irregular de \textit{stu} ``celebrar''. Sobre o tema de presente com -s\slash{}ṣ-, as explicações são raras e os autores que mais confiaria não ousam resolver \cites[]{Narten1968}[132--7]{Kummel1996}.
\item \textit{stu}: \ewa{II}{758--9} *steu̯-, cf.
	ava. \textit{stāumī (\textasciitilde staomī)};
	hit. \textit{ištuuāri} ``é notável'';
	gr. \foreignlanguage{greek}{στεῦται} ``anunciar solenemente, prometer'';
	myc. \textit{<te-u-to>} nome próprio, talvez /steu̯tōr/ \textasciitilde ved. \textit{stotár-}; av. \textit{staotar-}.
\item \textit{prabhū́ṣataḥ}: ind. pres. mp. 3ªdu. de \textit{prá bhūṣ}, cujo sentido é um tanto incerto.
	Notável pelo comentário a seguir:
	\begin{citacao}[brazil]
		\emph{prá bhūṣ} é encontrado apenas aqui (...) e o sentido de \emph{bhūṣ} em todas suas manifestações é notavelmente escorregadio.
		Minha tradução aqui é um tanto ilegítima: eu geralmente traduzo os lexemas em III.55.1 como ``\emph{tend to}'', ``\emph{attend upon}''; meu ``\emph{tender}'' aqui (um verbo que nada tem que ver sincronicamente com ``\emph{(at)tend}'') é um trocadilho com o inglês.
		Não obstante, algo assim parece ser convocado aqui: se ocupar com algo para presentear e trazer a frente.
		\emph{\cite{JamisonComent}}
	\end{citacao}
	De qualquer maneira, concorda-se que o verbo seja uma forma secundária de \textit{bhū} com um morfema \textit{-s\slash{}ṣ-} \cite[II p.270--1]{Mayrhofer1996}.
\end{compactenum}


\textbf{Estrofe 2}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item \textit{adrúhas}: gen. sg. masc. de \textit{adrúh} ``que não engana'';
\item \textit{druh}: \ewa{I}{760--1} *dʰreu̯gʰ-, cf.
	ava. \textit{a-druǰiiaṇt-} ``que não engana'';
	pa. \textit{a-duruǰiya} ``ele mentiu'';
	aaa. \textit{triugan} ``enganar'' > aam. \textit{trügen};
	talvez lat. \textit{fraud-}.
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}: 

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:

\begin{compactenum}[(i)]
\item
\end{compactenum}

